\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{graphicx}       % need for figures.
\usepackage[table]{xcolor}  % use if color is used in text.
\usepackage{hyperref}       % use for hypertext links.
\usepackage{listings}       % code listings.
\usepackage{amsmath}        % math environment, like `gather` and `align`.
\usepackage[a4paper, left=0.7in, right=0.7in, bottom=1in, top=1in]{geometry} % configure spacing around text.
% \usepackage{multicol} % multiple columns.
% \usepackage{float}    % to place figure wherever I want, using "[H]".


\usepackage[utf8]{inputenc} % acentos e caractéres especiais.
\usepackage[brazil]{babel}  % hifenização.
\usepackage[T1]{fontenc}    % hifenização das palavras em português.

%%%%% My commands and environments %%%%%
\newcommand{\listaroot}{..}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.80}
\newcommand{\code}[1]{\colorbox{light-gray}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\src}[1]
{
\IfFileExists{\listaroot/src/#1}{\code{src/#1}}{\code{\color{red}src/#1}}
}
\newenvironment{question}
  {\bfseries\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par\noindent}{}
\newenvironment{letter}
  {\bfseries\setlength{\parindent}{3ex}\setlength{\parskip}{\baselineskip}\par}{}
\newenvironment{answer}
  {\setlength{\parindent}{3ex}\par}{}

% Fancy stuff: https://tex.stackexchange.com/a/156800
% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily,
  otherkeywords={self},
  keywordstyle=\ttfamily\color{blue!90!black},
  keywords=[2]{True,False},
  keywords=[3]{ttk},
  keywordstyle={[2]\ttfamily\color{yellow!10!orange}},
  keywordstyle={[3]\ttfamily\color{red!80!orange}},
  emph={MyClass,__init__},
  emphstyle=\ttfamily\color{red!80!black},
  stringstyle=\color{green!80!black},
  showstringspaces=false,
  % title=\lstname,
  frame=single
}

\begin{document}
\title{Lista 1 de Aprendizagem de Máquinas}
\author{Lucas Caetano Possatti}
\date{23 de julho de 2017}
\maketitle

\abstract{Este relatório documenta a forma como eu resolvi cada questão da primeira lista, e traz os resultados que obtive. Para instruções sobre como instalar as dependências e executar os códigos-fonte, leia o arquivo \code{README.md} que acompanha esse relatório.}

\section*{\centering Parte IV – Métodos de Classificação Baseados em Probabilidade}

\begin{question}
1) Para a base Car Evaluation (disponível em http://archive.ics.uci.edu/ml/),
considerando que o primeiro atributo é x1, o segundo é x2 e assim por
diante, estime as probabilidades:
\end{question}

\begin{letter}
a) $P(x1 = med)$ e $P(x2 = low)$
\end{letter}
\begin{answer}
\begin{itemize}
  \item $P(x1 = med) = 0.25$
  \item $P(x2 = low) = 0.25$
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
b) $P(x6=high|x3=2)$ e $P(x2=low|x4=4)$
\end{letter}
\begin{answer}
\begin{itemize}
  \item $P(x6=high|x3=2) = 0.3333$
  \item $P(x2=low|x4=4) = 0.25$
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
c) $P(x1=low|x2=low,x5=small)$ e $P(x4=4|x1=med,x3=2)$
\end{letter}
\begin{answer}
\begin{itemize}
  \item $P(x1=low|x2=low,x5=small) = 0.3333$
  \item $P(x4=4|x1=med,x3=2) = 0.25$
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
d) $P(x2= vhigh,x3=2|x4=2)$ e $P(x3=4,x5=med|x1=med)$
\end{letter}
\begin{answer}
\begin{itemize}
  \item $P(x2= vhigh,x3=2|x4=2) = 0.0625$
  \item $P(x3=4,x5=med|x1=med) = 0.0833$
\end{itemize}
\end{answer}


\begin{question}
2) Aplique o Naive Bayes sobre a base de dados Balance Scale (disponível em
http://archive.ics.uci.edu/ml/) utilizando o procedimento de Hold-Out dez
vezes, na proporção de 75\% de amostras de treino e 25\% de teste. Obtenha a
acurácia média e o desvio padrão da acurácia. Realize os experimentos:
\end{question}

\begin{letter}
a) Considerando uma distribuição Gaussiana dos atributos;
\end{letter}
\begin{answer}
Fazendo os 10 \textit{hold-outs}, tirando a média e o desvio padrão eu obtive o seguinte resultado:
\begin{itemize}
  \item Acurácia média: 74.00\%
  \item Desvio padrão das acurácias: 3.85\%
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
b) Discretizando os valores (em 5 partes cada atributo);
\end{letter}
\begin{answer}
Fazendo os 10 \textit{hold-outs}, tirando a média e o desvio padrão eu obtive o seguinte resultado:
\begin{itemize}
  \item Acurácia média: 69.68\%
  \item Desvio padrão das acurácias: 3.44\%
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{letter}
c) Discretize os valore da mesma forma que em b) usando a suavização de Laplace.
\end{letter}
\begin{answer}
Fazendo os 10 \textit{hold-outs}, tirando a média e o desvio padrão eu obtive o seguinte resultado:
\begin{itemize}
  \item Acurácia média: 88.56\%
  \item Desvio padrão das acurácias: 3.26\%
\end{itemize}
\end{answer}

\begin{question}
3) Para a rede bayesiana da figura abaixo, verifique as seguintes afirmações,
indicando se é falso ou verdadeiro e fornecendo a devida explicação.

\center{\includegraphics[width=150px]{3-fig.png}}

\end{question}

\begin{letter}
  a) A é independente de C
\end{letter}
\begin{answer}
  Verdadeiro. Pois A não influencia C, e nem C influencia A.
\end{answer}

\begin{letter}
  b) A é independente de C tal que foi observado D
\end{letter}
\begin{answer}
  Falso. Pois A e C são pais de D.
\end{answer}

\begin{letter}
  c) A é independente de C tal que foi observado H
\end{letter}
\begin{answer}
  Falso. Pois A e C são pais de H.
\end{answer}

\begin{letter}
  d) F é independente de C
\end{letter}
\begin{answer}
  Falso. Pois C influencia D que influencia F.
\end{answer}

\begin{letter}
  e) G é independente de C tal que foi observado I
\end{letter}
\begin{answer}
  % Antes eu tinha respondido Falso.
  Verdadeiro. Pois o caminho de C para G tem um evento observado (I).
\end{answer}

\begin{letter}
  f) G é independente de C tal que foram observados I e J
\end{letter}
\begin{answer}
  % Verdadeiro
  Falso. Pois G e C são pais de J.
\end{answer}

\begin{letter}
  g) I é independente de A tal que foi observado E
\end{letter}
\begin{answer}
  Verdadeiro
\end{answer}

\begin{letter}
  h) E e F são independentes de B tal que foi observado D
\end{letter}
\begin{answer}
  Verdadeiro. Pois não há caminho de B para E, ou de B para F, sem nenhum evento observado (porque D é observado).
\end{answer}

\begin{question}
4) Dois observadores em lugares distintos obtêm medidas diferentes $M_1$ e $M_2$ do número de estrelas $N$ em uma pequena região do céu, usando telescópios. Cada telescópio pode (com uma pequena probabilidade $f$) estar fora de foco (eventos $F_1$ e $F_2$ ), e nesse caso o astrônomo deixará de contar $3$ estrelas ou mais (se $N$ for menor ou igual a $3$ ele não contará nenhuma estrela).
\end{question}

\begin{letter}
a) Quais das redes abaixo são representações corretas da informação acima?

\center{\includegraphics[width=250px]{4-fig.png}}

\end{letter}
\begin{answer}
A (i) e a (ii) estão corretas. Porém a (iii) não.
\end{answer}

\begin{letter}
b) Qual é a melhor rede? Explique.
\end{letter}
\begin{answer}
A rede (ii) é melhor, pois expressa melhor a relação de causa-efeito. As medidas $M_1$ e $M_2$ não causam um número diferente de estrelas no céu ($N$). Mas o número $N$ de estrelas no céu causa diferente medidas $M_1$ e $M_2$.
\end{answer}

\section*{\centering Parte V – Métodos de Classificação Baseados em Procura}

\begin{question}
5) Para a base Car Evaluation (disponível em http://archive.ics.uci.edu/ml/):
\end{question}
\begin{letter}
a) Construa uma árvore de decisão com dois níveis de nó de decisão (isto é, o primeiro nó de decisão (primeiro nível), os nós de decisão abaixo dele (segundo nível) e em seguida os nós folha) usando a medida de Ganho de Informação. Selecione aleatoriamente 75\% dos dados para treinamento que serão usados para construir a árvore. Retorne a estrutura da árvore construída.
\end{letter}
\begin{answer}
  A estrutura da árvore criada pelo meu algoritmo se encontra na Figura~\ref{fig:5-tree}.
  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=125px]{../src/questao-5/my-tree.png}
    \caption{Estrutura da árvore de decisão (labels: 0=acc, 1=good, 2=unacc, 3=vgood).}
    \label{fig:5-tree}
  \end{figure}
\end{answer}

\begin{letter}
b) Use os restantes 25\% dos dados para avaliação. Retorne a acurácia obtida.
\end{letter}
\begin{answer}
  Obtive uma acurácia de 78.24\%.
\end{answer}

\begin{letter}
c) Tente obter as regras de decisão a partir da árvore construída.
\end{letter}
\begin{answer}
  Se o atributo 3 (\texttt{persons}) for menor que $0.5$ (i.e. se \texttt{persons}=\texttt{2}), então a classe da instância é 2 (\texttt{unacc}). Caso contrário (i.e. \texttt{persons}=\texttt{4} ou \texttt{persons}=\texttt{more}), verificamos também se o atributo 5 (\texttt{safety}) é menor que $0.5$ (i.e. se \texttt{safety}=\texttt{high}), se for então a classe é 0 (\texttt{acc}), se não a classe também é 2 (\texttt{unacc}).
\end{answer}

% \section*{\centering Parte VI -- Métodos de Agrupamento}

\end{document}
